---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "插件化生存"
category: Other
summary: "事实上，我们并需要或者并需要做一个大而全的东西，把插件化的思想使用好，受益无穷。"
tags: 
- Other
- 插件化
- 思想
- 生存
---

`文/温国兵`

插件的思想贯穿与我们生活的点点滴滴。

第一个例子就是`微信`。在微信的产品观里，Allen提到他们不是想做一个大而全的东西，而是做一个类似于基础设施的东西，只有最基础、最简单的才最有生命力。反观世界上的事物、应用，成功的大抵如此。比如iPhone、Dropbox等等。大道至简，用户需要的是简单的不用看说明书的产品。如果一个产品，某个功能还需要Tips，这个应用就失败了。用户都是及其懒惰的，而惰性正是人的天性。如果应用能满足用户的惰性，这个应用就成功了一半。用户都是`傻子`，没有我们那么多专业背景。拿网盘来说，用户需要把东西放到你那里，稳定地同步，安全地存放，没有任何广告，简单到界面上找不到多余的按钮，Dropbox做到了。而国内的各大云盘，我都不知道做的是什么，体验糟糕至极。回到文章主题，我们会发现微信把插件思想做到了极致，微信核心功能只是那么一部分，如果有新的功能，或者其他应用需要接入，那么把它做成一个插件，并且可以个性化定制。这种用户可以掌控的产品就是好产品。每个人都有控制欲，如果某样东西随意到完全不受自己掌控，那么这样东西很大地可能就会被抛弃。这种插件化思想还有个好处就是，虽然现在微信已经非常庞大，但我们仍然很难感到它变得糟糕了。我们都知道，如果一个应用功能过多，那用户拿到会全然不知所措，从人性的角度讲，人们都更倾向于选择性少的东西，谁叫大多数人都有选择恐惧症呢。选择多了不一定是好事，就像桌上的菜多了不一定吃得饱，超市的东西多了不一定买得到称心如意的东西一样。

![Plugin thoughts to survive](http://i.imgur.com/TlQHz9v.jpg)

第二个例子就是`Sublime`。Sublime是个跨平台的编辑器，相信程序猿都对它如雷贯耳了吧。这是一款神级的编辑器，平时除了使用vim最多外，第二就是它了。Sublime也是把插件化思想用到了极致。它本身只提供一个轻量级的编辑器，初始版只有基本的功能，额外的功能通过插件实现。一个不嫌麻烦的IT从业者完全可以利用自己的智慧把Sublime打造成全宇宙最强大的编辑器。Package Control是所有插件的老祖宗，通过它可以很方便地管理插件。Sublime插件库里有很多优秀的插件，比如Emmet、SublimeLinter、SideBarEnhancements、SublimeCodeIntel、BracketHighlighter、Git、SFTP、Markdown Preview、DocBlockr、ColorPicker、ConvertToUTF8……，当然，还有全世界的程序猿最喜欢的Theme，大名鼎鼎的Soda。如果读者还没有使用Sublime，赶紧试用吧，不会让你失望的。

第三个例子发生在我身上，那就是最近`自建博客`。当年懵懂，年少无知，慕仰着叱咤风云的大牛，义无反顾地加入了CSDN阵营。从最简单的文章开始，每天看着访问量一点点地增加，坚持了几年，最后终于成为了博客专家。然后，CSDN网站的用户体验简直不敢恭维，很多时候用他们的产品，心里不得不冒出两个字：垃圾。大白天的突然挂掉已是常态，访问速度慢如蜗牛，界面丑得掉渣，评论数突然骤将、文章时不时地没了，使用时各种Bug……真佩服使用这么糟糕的产品那么久。吐槽完毕。近期搭建博客，我深深地体会到插件化的好处。需要某个功能，OK，以插件的形式添加进去，这样的博客系统一来轻量，二来便于维护。这也是WordPress那么受欢迎的原因，他们的博客系统有数不清的插件。当然，我没有使用WordPress。等我把域名拿下，博客同步完成，再把这份惊喜分享给大家，敬请期待。

**事实上，我们并需要或者并需要做一个大而全的东西，把插件化的思想使用好，受益无穷。**

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：<a href="http://www.business2community.com/blogging/top-6-wordpress-plugins-can-help-grow-business-0978386" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/yh9frtD.png" title="Plugins" height="16px" width="16px" border="0" alt="Plugins" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
